+++
title = "Як я написав фройдисько-артилерійську гру"
slug = "jak-ja-napysav-frojdysko-artylerijsku-hru"
date = "2023-04-30"
author = "Пальма3000"
tags = ["геймдев", "московити", "нульові", "фріланс", "узбеки"]
description = ""
showFullContent = false
readingTime = false
hideComments = false
+++

В студентські роки я вивчав програмування та намагався працювати на фрілансі з перемінним успіхом. Фріланс для початківця це про кумедію та життєрадісність, а не про гроші, бо завдання там різноманітні і майже всі замовники шизи. Я тоді брався за студентські роботи і, зазвичай, працював з москалями. Всі вони були їбануті, а їбанутість проФФесорів, які складали ці завдання, взагалі не знала меж.

Найкраще враження на мене справив московський узбек, для якого я робив лабораторні роботи з комп'ютерних мереж. Потім, завдяки його рекомендації, його одногрупники теж зверталися до мене по допомогу з програмуванням. Тоді, в нульових, в український зомбоящик був філіалом московського зомбоящика. Московська пропаганда стверджувала, що колонізація міста Москви узбеками це щось погане. Я, після досвіду роботи з цим узбеком, зробив висновок, що він договороздатна життєрадісна психічно здорова людина, на відміну від інших москалів, і став розглядати колонізацію узбеками Москви як щось хороше.

Одного разу, я отримав чергове студентське завдання для мови програмування, якої я не знав (більшу частину робіт я робив для мов програмування, яких я не знав). На цей раз це була мова Ruby (https://uk.wikipedia.org/wiki/Ruby) з фреймвоком [Shoes](https://en.wikipedia.org/wiki/Shoes_(GUI_toolkit)). Завдання полягало в тому, щоби написати найпростішу гру з артилерійською дуеллю. На екрані повинні бути присутні дві вежі, кожна з яких має гармату, що стирчить з вежі. Гравці почергово керують гарматами цих веж (в кожного гравця своя вежа) і повинні поцілити у вежу супротивника. Траєкторія руху гарматного ядра залежить від двох чинників — куту нахилу гармати та потужності пострілу.

Завдання було мені зрозуміле, але переді мною постало питання як показати гравцеві потужність постілу. Недовго думаючи, я вирішив не вигадувати додатковий індикатор, а скористатися наявними об'єктами гри. Тому сила пострілу була в прямій залежності від овжину ствола гармати, якою можна було керувати. Тобто при керуванні силою постілу гармати ствол гармати подовжувався чи скорочувався і чим більша передбачалася сила пострілу, тим довший був ствол гармати, а слабка сила пострілу робилася коротким стволом. Керувалася гра 4'ма клавішами, дві з них обертали гармату, а дві впливали на силу пострілу, що позначалося на довжині гармати. Для написання цієї гри досить знань 8'го класу середньої школи з фізики та тригонометрії (справжніх, а не удаваних).

![Потужна артилерія](artillery.jpg)

__Тому нагадую джунам, що без знань тригонометрії ви не впораєтеся з вашою гарматою.__

